\chapter*{Concluzii}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Concluzii}

\section*{Rezultate obținute}

Lucrarea a urmărit două direcții paralele: un studiu al literaturii de specialitate privind sistemele de tip Retrieval-Augmented Generation (RAG) și o comparație, realizată printr-un demonstrator dedicat, care măsoară îmbunătățirea adusă de o arhitectură RAG avansată față de una de bază pe două tipuri de sarcini: răspunsul la întrebări (QA) extractiv, folosit ca referință, și extragerea relațiilor între entități, sarcina-țintă a lucrării.

Din studiul de literatură (Capitolul 1) au reieșit câteva concluzii clare. Problema fundamentală pe care o adresează RAG rămâne aceeași ca la apariția termenului în 2020~\cite{lewis2020rag}: modelele lingvistice mari au cunoștințe fixate la momentul antrenării și generează răspunsuri incorecte atunci când nu dețin informația solicitată. RAG rezolvă această limitare nu prin reantrenare, ci prin recuperarea documentelor relevante la momentul interogării și condiționarea generării pe aceste documente. Diversitatea abordărilor din literatură, de la Naive RAG la arhitecturi modulare și grafuri de cunoștințe~\cite{gao2024retrievalaugmentedgenerationlargelanguage,peng2025graph}, arată că nu există o soluție universală: alegerea arhitecturii depinde de tipul sursei de date, de latența acceptabilă și de natura sarcinii.

Studiul a identificat că metodele de recuperare hibridă (densă + BM25~\cite{robertson2009bm25}) și reordonarea cu \textit{cross-encoder} aduc cele mai consistente îmbunătățiri față de recuperarea densă pură, în special pe interogări cu termeni rari sau numerici. Metodele adaptive precum Self-RAG~\cite{asai2023self} și CRAG~\cite{yan2024crag} adaugă un nivel de auto-evaluare a calității recuperării, care reduce halucinațiile cauzate de documente irelevante. Pentru extragerea relațiilor între entități, abordările bazate pe grafuri de cunoștințe~\cite{edge2024graphrag} sunt cele mai potrivite structural, deoarece relațiile sunt reprezentate explicit și pot fi traversate direct.

Analiza metodelor a arătat și o tendință de evoluție a domeniului: de la fluxuri de procesare liniare fixe, spre sisteme care evaluează și corectează adaptiv calitatea recuperării, și mai departe spre arhitecturi care structurează explicit cunoștințele sub formă de graf. Fiecare pas pe acest drum aduce un câștig de capacitate, dar și un cost suplimentar de complexitate și de calcul. Niciuna dintre metode nu domină pe toate criteriile, iar alegerea potrivită rămâne condiționată de aplicația concretă. Această observație justifică abordarea adoptată în lucrare, de a porni de la o arhitectură simplă și de a măsura efectul fiecărei optimizări, în loc de a implementa direct cea mai complexă variantă.

Din evaluarea experimentală (Capitolul 3) rezultatele arată că Advanced RAG depășește Naive RAG pe toate metricile de calitate, cu diferențe semnificative statistic ($p \ll 0{,}05$ în toate testele). Context Recall@5 a crescut de la 83,5\% la 95,5\% (+12,0 puncte procentuale), MRR de la 0,719 la 0,904 (+0,185), iar Exact Match de la 64,2\% la 74,5\% (+10,3 puncte procentuale). Testul McNemar pentru Context Recall a arătat că există 74 de întrebări unde Advanced RAG recuperează fragmentul corect iar Naive RAG nu, față de doar 2 în situația inversă, un raport de 37:1 în favoarea arhitecturii avansate.

Costul acestor îmbunătățiri este latența: Advanced RAG necesită ~770 ms per interogare față de ~16 ms pentru Naive RAG, o diferență de aproximativ 50 de ori. Cea mai mare parte al acestui cost suplimentar provine din apelul LLM pentru expansiunea interogărilor. În aplicații unde latența de recuperare poate fi ascunsă parțial de latența de generare (care durează oricum câteva secunde pentru modele de 8B parametri), compromisul este acceptabil. Îmbunătățirile la Answer F1 au fost mai modeste (7,3\% relativ), ceea ce este de așteptat: SQuAD este un set de date extractiv, iar modelele generative modifică formularea răspunsului chiar și atunci când contextul corect este disponibil.

Cel de-al doilea task, extragerea relațiilor între entități, a fost evaluat pe DocRED~\cite{yao2019docred}, un set de date de extragere a relațiilor la nivel de document, în care fiecare relație a fost reformulată ca întrebare~\cite{levy2017zeroshot}. Pe acest set, avantajul recuperării avansate este chiar mai mare decât pe SQuAD: Context Recall a crescut de la 0,595 la 0,802 (+20,7 puncte procentuale), iar MRR de la 0,525 la 0,752, ambele diferențe fiind semnificative statistic, deși o parte din acest câștig absolut mai mare ține și de linia de bază Naive mai joasă pe DocRED, nu doar de natura întrebărilor. Pe întrebări construite special fără răspuns în corpus, ambele sisteme au refuzat corect în peste 90\% din cazuri, ceea ce confirmă rezistența la halucinații adusă de constrângerea de ancorare~\cite{asai2023self}. Evaluarea fidelității cu RAGAS~\cite{es2024ragas}, calculată pe subsetul de întrebări la care ambele sisteme au răspuns, a arătat o fidelitate și o relevanță practic egale între cele două arhitecturi, ceea ce înseamnă că recuperarea avansată răspunde la mai multe întrebări fără a pierde din fidelitatea răspunsului.

Observațiile calitative din interfața comparativă au confirmat ceea ce arătau deja cifrele. Avantajul recuperării hibride s-a văzut cel mai clar pe întrebările cu termeni numerici și denumiri rare, unde recuperarea densă a variantei de bază aducea fragmente tematic apropiate, dar fără valoarea exactă cerută. Pe întrebările tematice generale, cele două sisteme s-au comportat similar, ceea ce arată că optimizările contează mai ales pe cazurile dificile.

Analiza pe seed-uri și testele de semnificație confirmă că aceste rezultate sunt stabile și reproductibile, nu artefacte ale unui eșantion particular. Advanced RAG depășește varianta de bază pe fiecare seed în parte, iar analiza erorilor arată că cele câteva cazuri în care Naive RAG răspunde mai bine se explică prin reformulări nereușite ale interogării sau prin limitele metricii Exact Match, nu printr-un avantaj real al recuperării simple. În ansamblu, studiul de literatură și partea experimentală conduc la aceeași concluzie: într-un sistem RAG, etapa de recuperare decide în cea mai mare măsură calitatea răspunsului.

\section*{Contribuții originale}

Contribuția principală a lucrării este studiul comparativ realizat: o măsurare controlată a efectului optimizărilor de recuperare, în care un sistem Naive RAG și unul Advanced RAG sunt comparate pe același set de date și același model lingvistic, izolând contribuția etapelor de recuperare. Studiul se sprijină pe un demonstrator \textit{open-source}, care rulează local prin Ollama și ChromaDB, fără dependență de servicii externe.

Din punct de vedere tehnic, Advanced RAG adaugă patru optimizări față de varianta de bază. Recuperarea hibridă combină recuperarea densă (all-MiniLM-L6-v2 + ChromaDB) cu recuperarea rară (BM25~\cite{robertson2009bm25} prin \texttt{bm25s}); listele rezultate sunt apoi combinate prin Reciprocal Rank Fusion~\cite{cormack2009rrf}. Expansiunea interogărilor folosește Qwen3-1.7B pentru a genera două reformulări ale interogării originale, ceea ce reduce dependența de formularea exactă. Reordonarea cu \textit{cross-encoder} (\texttt{ms-marco-MiniLM-L-6-v2}) re-scorează cele mai bune 40 de candidați și returnează primele 5. Ambele sisteme refuză explicit când contextul recuperat nu conține informația solicitată, în loc să genereze răspunsuri plauzibile dar incorecte~\cite{asai2023self}.

O contribuție separată este modulul de evaluare automată, care rulează ambele sisteme pe aceleași întrebări, pe mai multe seed-uri, cu checkpoint salvat atomic după fiecare rulare, astfel încât o întrerupere să nu piardă rezultatele deja calculate. Modulul aplică testele de semnificație statistică (Wilcoxon și McNemar) pe perechile de rezultate, exclude refuzurile corecte de la metrica de relevanță pentru a nu penaliza sistemul mai prudent și generează automat figurile comparative folosite în lucrare. Modulul a fost extins pentru a evalua ambele sisteme și pe DocRED, cu un test de rezistență la halucinații pe întrebări fără răspuns și cu integrarea metricilor RAGAS de fidelitate și relevanță. Interfața Streamlit completează evaluarea automată cu testare interactivă: ambele sisteme răspund simultan la aceeași întrebare, iar răspunsurile, fragmentele recuperate și timpii de procesare apar unul lângă altul.

Taxonomia din Capitolul 1 a fost adaptată pentru extragerea relațiilor între entități, nu pentru domeniul RAG în ansamblu, ceea ce limitează acoperirea dar face clasificarea mai directă pentru înțelegerea alegerii arhitecturale din studiul comparativ.

Dincolo de cifrele de performanță, demonstratorul are valoare ca instrument de comparație: pentru că ambele sisteme rulează pe aceeași bază și pot fi interogate simultan, diferențele de comportament devin vizibile direct, nu doar prin metrici agregate. Interfața permite observarea felului în care recuperarea hibridă recuperează termeni pe care recuperarea densă îi ratează, sau a felului în care constrângerea de ancorare conduce la un refuz explicit în locul unei halucinații. Această transparență face din demonstrator un punct de plecare util atât pentru extragerea relațiilor între entități, cât și pentru înțelegerea practică a compromisurilor descrise teoretic în studiul de literatură.

\section*{Perspective de dezvoltare ulterioară}

Evaluarea pe extragerea relațiilor a fost realizată pe DocRED~\cite{yao2019docred}, însă într-o formulare simplificată: fiecare relație a fost transformată într-o întrebare de completare a entității-coadă (slot filling)~\cite{levy2017zeroshot}, cu un singur triplet per document. Pasul următor natural este extragerea completă a tuturor tripletelor dintr-un document și clasificarea tipului de relație, nu doar regăsirea entității-coadă, împreună cu evaluarea pe seturi complementare precum T-REx~\cite{elsahar2018trex}, care aliniază text Wikipedia cu triplete Wikidata. Aceste extinderi ar valorifica mai deplin adnotările bogate ale seturilor de extragere a relațiilor.

Evaluarea RAGAS~\cite{es2024ragas}, cu metrici de fidelitate (\textit{faithfulness}) și relevanță a răspunsului (answer relevancy), a fost realizată pe DocRED și a arătat că cele două arhitecturi sunt la fel de fidele contextului atunci când sunt comparate pe aceleași întrebări. O limită a acestei evaluări este că modelul judecător provine din aceeași familie (Qwen3) cu cel care generează răspunsurile, ceea ce poate introduce o părtinire. Reluarea evaluării cu un model judecător independent, eventual mai mare, ar oferi o estimare mai obiectivă a fidelității.

Pe latura arhitecturală, GraphRAG~\cite{edge2024graphrag} și HippoRAG~\cite{gutierrez2024hipporag} indexează explicit relațiile dintre entități și le utilizează la recuperare, ceea ce le face candidați direcți pentru extragerea relațiilor față de fluxurile de procesare actuale bazate pe fragmente de text. O comparație extinsă cu aceste metode ar clarifica în ce măsură structura relațională explicită aduce beneficii față de recuperarea hibridă pe text nestructurat.

Latența Advanced RAG (~770 ms per interogare) provine în cea mai mare parte din apelul LLM pentru expansiunea interogărilor. O variantă fără expansiune, care păstrează recuperarea hibridă și cross-encoder-ul, ar reduce latența la câteva zeci de milisecunde cu o pierdere relativ mică la recall. Această variantă ar fi utilă în scenarii cu constrângeri stricte de timp de răspuns.

Evaluarea actuală folosește Qwen3-8B ca model generativ, fără \textit{fine-tuning}. Modele mai mari sau antrenate specific pe extragerea relațiilor pot produce îmbunătățiri la Answer F1 independent de arhitectura de recuperare. Separarea contribuției modelului generativ de contribuția fluxului de procesare de recuperare rămâne o direcție deschisă pentru cercetare ulterioară.

O direcție complementară privește extinderea evaluării dincolo de limba engleză. SQuAD și majoritatea seturilor de date folosite sunt în engleză, iar comportamentul sistemului pe texte în alte limbi, inclusiv în română, rămâne neexplorat. Modelul de codificare și cel generativ folosite au capacități multilingve, dar calitatea recuperării și a extragerii relațiilor pe corpusuri în limba română ar trebui măsurată separat, deoarece resursele și performanța modelelor diferă semnificativ între limbi. O astfel de evaluare ar fi relevantă pentru aplicarea sistemului pe documente locale, unde nevoia de extragere a relațiilor este la fel de prezentă.

În fine, trecerea de la demonstrator la un sistem utilizabil în practică ar cere câteva completări. Corpusul ar trebui extins de la paragrafele SQuAD la documente reale ale aplicației vizate, cu o etapă de fragmentare adaptată formatului acestora. Indexul ar trebui actualizat incremental pe măsură ce apar documente noi, fără reindexarea întregii colecții. Pentru mai mulți utilizatori simultani, expansiunea interogărilor și reordonarea ar trebui servite din instanțe dedicate, deoarece partajarea unei singure plăci grafice între generare și recuperare devine un punct de strangulare. Aceste completări nu schimbă arhitectura validată în lucrare, însă fără ele sistemul nu poate fi pus în fața unor utilizatori reali.

Pe scurt, lucrarea confirmă pe un caz concret o observație recurentă din literatură: în sistemele RAG, calitatea recuperării este factorul determinant pentru calitatea răspunsului final. Optimizările aduse de Advanced RAG, deși nu sunt complexe, produc îmbunătățiri consistente și semnificative statistic, la un cost de latență acceptabil pentru cele mai multe aplicații. Această concluzie justifică direcția aleasă și a fost confirmată pe extragerea relațiilor între entități, scopul final al cercetării, prin evaluarea pe DocRED; formulările mai complete ale acestei sarcini rămân o extindere naturală. Rezultatul se sprijină pe o metodologie strictă de comparație: aceeași bază de date, același model generativ, aceleași întrebări și teste statistice pereche. Fără aceste precauții, diferența dintre cele două arhitecturi ar fi putut fi atribuită la fel de bine întâmplării sau unor factori colaterali.
