\chapter*{Introducere}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducere}

\section*{Scopul lucrării de diplomă} 

Sistemele RAG (Retrieval-Augmented Generation) reprezintă o arhitectură de inteligență artificială care combină recuperarea informațiilor relevante din surse externe cu generarea de text de către modele de limbaj mari (LLMs - Large Language Models). În loc să se bazeze exclusiv pe cunoștințele încorporate în parametrii modelului la antrenare, un sistem RAG caută mai întâi documente relevante pentru întrebarea utilizatorului, apoi le folosește ca bază pentru răspuns.

RAG a fost propus ca soluție pentru natura statică a informațiilor reținute de modelele de limbaj mari, consecință a antrenării pe durate limitate, cu pauze între versiuni. Un model antrenat în 2023 nu cunoaște evenimente ulterioare și nu poate fi corectat fără reantrenare, un proces costisitor. Recuperarea externă rezolvă această problemă printr-un mecanism mult mai ieftin: actualizarea bazei de cunoștințe, nu a modelului.

Sistemele RAG au apărut oficial în 2020, prin lucrarea „Retrieval-Augmented Generation for Knowledge-Intensive NLP \textit{(Natural Language Processing)} Tasks” publicată de Lewis et al. de la Facebook AI Research (astăzi Meta AI)~\cite{lewis2020rag}, în contextul exploziei modelelor transformer precum BERT \textit{(Bidirectional Encoder Representations from Transformers)} și GPT \textit{(Generative Pre-trained Transformer)}, care generau răspunsuri creative, dar adesea inexacte sau „halucinate” din cauza limitărilor cunoștințelor lor statice. De la varianta inițială „naive”, domeniul a evoluat rapid: au apărut arhitecturi precum Advanced RAG și Modular RAG, iar Microsoft a introdus GraphRAG~\cite{edge2024graphrag} pentru relații complexe prin grafuri de cunoștințe. Recuperarea hibridă, care combină vectori denși și rari, s-a impus ca practică standard, iar astăzi RAG a trecut de mult de stadiul de prototip, fiind folosit în producție în aplicații de business, asistenți conversaționali și agenți.

Lucrarea de față se concentrează pe aplicarea RAG la extragerea relațiilor între entități, o sarcină de bază în procesarea limbajului natural care constă în identificarea legăturilor dintre entitățile menționate într-un text. Spre deosebire de clasificatoarele specializate, antrenate pentru un set fix de relații, un sistem RAG poate recupera contextul relevant pentru o pereche de entități și poate generaliza către relații noi fără reantrenare, ceea ce îl face o direcție atractivă pentru această sarcină. Extragerea relațiilor stă la baza construirii grafurilor de cunoștințe și a răspunsului la întrebări factuale, însă metodele clasice, bazate pe învățare supervizată, cer date adnotate pentru fiecare tip de relație și nu se transferă ușor către relații nevăzute. RAG promite să atenueze această limitare, dar rămâne neclar cât de mult ajută optimizările uzuale de recuperare atunci când întrebarea depinde de un nume propriu de entitate, nu de o similaritate tematică. Scopul lucrării este, pe de o parte, un studiu al literaturii de specialitate privind sistemele RAG și extragerea relațiilor între entități, iar pe de altă parte un studiu comparativ care măsoară, în condiții controlate, cât aduc optimizările de recuperare pe două sarcini: răspunsul la întrebări extractiv și extragerea relațiilor între entități.

\section*{Gradul de noutate}

Lucrările care compară arhitecturi RAG sau introduc tehnici noi de recuperare se evaluează aproape întotdeauna pe sarcini de răspuns la întrebări de uz general, precum SQuAD \textit{(Stanford Question Answering Dataset)} sau Natural Questions. Pe aceste seturi, întrebarea și răspunsul se potrivesc adesea tematic cu un singur pasaj, iar recuperarea densă funcționează deja bine. Mai puțin clar este cât de mult ajută optimizările de tip Advanced RAG (recuperare hibridă densă și rară, fuziune prin Reciprocal Rank Fusion, reordonare cu cross-encoder și reformularea interogării) atunci când sarcina este extragerea relațiilor între entități, unde fiecare întrebare se sprijină pe un nume propriu specific, adesea rar în corpus.

Aici se situează contribuția lucrării, construită pe două comparații. Prima compară un sistem RAG de bază cu unul avansat, ținând constante corpusul, modelul generativ și promptul, pentru a măsura cât de semnificative sunt îmbunătățirile aduse de arhitectura de recuperare. A doua pune față în față două sarcini, răspunsul la întrebări de uz general, folosit ca referință, și extragerea relațiilor între entități, sarcina-țintă a lucrării, pentru a vedea dacă aceste îmbunătățiri se transferă diferit de la o sarcină la alta. Întrebarea centrală, în acord cu titlul lucrării, este dacă un flux de procesare RAG avansat aduce un câștig mai mare la extragerea relațiilor decât la răspunsul la întrebări și cu ce costuri, în latență, fidelitate și refuzuri.

Gradul de noutate nu stă în componentele folosite, care sunt preluate din literatură, ci în întrebarea pusă și în condițiile comparației. Rezultatele nu reproduc pur și simplu cifre cunoscute: ele arată, pe date proprii, că avantajul recuperării avansate este sistematic mai mare la extragerea relațiilor între entități decât la răspunsul la întrebări extractive, un rezultat care nu se observă dacă evaluarea rămâne pe un singur set de date de uz general.

\section*{Obiectivele proiectului}

Lucrarea are patru obiective concrete, subordonate întrebării de cercetare de mai sus:

\begin{enumerate}
    \item un studiu al literaturii care acoperă atât sistemele RAG (definiție, arhitectură, metode reprezentative și metrici de evaluare), cât și extragerea relațiilor între entități ca domeniu de sine stătător: ce înseamnă o relație, cum este reprezentată, ce metode existau înainte de modelele de limbaj și unde se încadrează RAG între ele;
    \item proiectarea unei comparații controlate între o arhitectură RAG de bază și una avansată, în care corpusul, modelul generativ și promptul de ancorare sunt identice, astfel încât diferențele de performanță să provină exclusiv din etapa de recuperare;
    \item evaluarea celor două sisteme pe cele două sarcini: răspunsul la întrebări extractiv, pe SQuAD~\cite{rajpurkar-etal-2016-squad}, folosit pentru validarea arhitecturii, și extragerea relațiilor între entități, pe DocRED \textit{(Document-level Relation Extraction Dataset)}~\cite{yao2019docred}, sarcina-țintă a lucrării. Evaluarea acoperă metrici de recuperare (Context Recall@5, MRR \textit{(Mean Reciprocal Rank)}), de generare (Exact Match, Answer F1), latența, rezistența la halucinații pe întrebări fără răspuns și fidelitatea răspunsului prin RAGAS \textit{(Retrieval-Augmented Generation Assessment)}, toate însoțite de teste de semnificație statistică;
    \item analiza rezultatelor: unde și de ce ajută recuperarea avansată la extragerea relațiilor, ce limite are formularea aleasă și ce direcții rămân deschise, de la extragerea completă a tripletelor până la evaluarea pe seturi complementare precum T-REx.
\end{enumerate}

\section*{Contribuții și rezultate}

Contribuția principală este studiul comparativ realizat: o măsurare, în condiții controlate, a cât de mult ajută optimizările de recuperare dintr-un sistem Advanced RAG față de unul Naive RAG. Comparația ține constant corpusul, modelul generativ și promptul de ancorare și variază doar etapa de recuperare, astfel încât diferențele observate să provină exclusiv din ea. Cele două sisteme sunt comparate din mai multe puncte de vedere: calitatea recuperării, calitatea răspunsului generat, latența, tendința de a halucina pe întrebări fără răspuns și fidelitatea răspunsului față de contextul recuperat.

Pe răspunsul la întrebări extractiv, sistemul a fost validat mai întâi pe SQuAD, ales pentru că răspunsul este un fragment de text cu sursă cunoscută, ceea ce permite o măsurare automată și reproductibilă a recuperării, fără a depinde de un model-judecător. Pe acest set, arhitectura avansată depășește varianta de bază pe toate metricile de calitate, cu diferențe semnificative statistic: Context Recall@5 crește de la 0,835 la 0,955, MRR de la 0,719 la 0,904, iar Exact Match de la 0,642 la 0,745. Costul este latența, de aproximativ 50 de ori mai mare, provenită mai ales din reformularea interogării cu un model de limbaj.

Pe extragerea relațiilor între entități, sistemul a fost evaluat pe DocRED, unde fiecare relație a fost reformulată ca întrebare după modelul extragerii prin citire. Aici avantajul recuperării avansate este chiar mai mare decât pe SQuAD: comparativ cu varianta de bază (Naive RAG), sistemul Advanced RAG crește scorul Context Recall de la 0,595 la 0,802 (un plus de 20,7 puncte procentuale, față de 12,0 pe SQuAD), iar MRR de la 0,525 la 0,752. Pe întrebări construite special fără răspuns în corpus, ambele sisteme refuză corect în peste 90\% din cazuri, ceea ce confirmă rezistența la halucinații dată de constrângerea de ancorare. Evaluarea fidelității cu RAGAS, pe subsetul de întrebări la care ambele sisteme răspund, arată o fidelitate și o relevanță practic egale, deci recuperarea avansată răspunde la mai multe întrebări fără a pierde din fidelitatea răspunsului. Concluzia este că optimizările de recuperare ajută mai mult sarcina-țintă a lucrării decât răspunsul la întrebări de uz general.

Aceste rezultate au fost obținute cu ajutorul unui demonstrator \textit{open-source}, care implementează ambele sisteme și le expune printr-o interfață Streamlit pentru testare interactivă, și al unui modul de evaluare automată care rulează comparația pe mai multe seed-uri, aplică testele de semnificație statistică și generează figurile.

\section*{Conținutul lucrării}

Lucrarea este structurată în trei capitole. Primul construiește fundamentul teoretic, al doilea descrie arhitectura sistemului propus, iar al treilea o pune la încercare experimental.

Capitolul 1, studiul de literatură, parcurge domeniul dinspre general spre specific. Pornește de la contextul modelelor de limbaj și de la definiția generării augmentate prin recuperare, continuă cu o taxonomie a sistemelor RAG după tipul recuperării, al integrării și al sursei de cunoștințe, apoi descrie arhitectura generală a unui flux de procesare RAG și metodele reprezentative din literatură, precum Self-RAG, CRAG \textit{(Corrective Retrieval-Augmented Generation)}, HyDE \textit{(Hypothetical Document Embeddings)} și GraphRAG. În contextul acestor dezvoltări recente este definită și problematica extragerii relațiilor între entități, ca sarcină pentru care RAG poate fi o soluție. Urmează metricile de evaluare pentru fiecare etapă a fluxului de procesare și seturile de date folosite în acest domeniu. Capitolul se încheie cu limitările și provocările actuale, iar concluzia care se desprinde, anume că nicio arhitectură nu domină pe toate criteriile, motivează abordarea experimentală: în loc să implementeze direct cea mai complexă variantă, lucrarea pornește de la una simplă și măsoară efectul fiecărei optimizări.

Capitolul 2 descrie arhitectura sistemului propus: cerințele, tehnologiile și proiectarea celor două sisteme, Naive RAG, cu recuperare densă și generare, și Advanced RAG, cu recuperare hibridă, fuziune, reordonare și reformularea interogării.

Capitolul 3 prezintă evaluarea experimentală. Arhitectura este validată întâi pe SQuAD, un set de date de citire extractivă care permite o evaluare automată și precisă a recuperării, apoi este testată pe DocRED, pe extragerea relațiilor între entități, sarcina-țintă a lucrării. Analiza cantitativă acoperă metricile de recuperare și de generare, latența, rezistența la halucinații și fidelitatea răspunsului măsurată cu RAGAS, completată de o analiză calitativă a comportamentului celor două sisteme. La final, o secțiune dedicată descrie demonstratorul, care poate fi testat interactiv într-o interfață implementată în Streamlit.

